Hoje iremos aprender alguns comandos básicos no terminal do Linux. Esses comandos são para quem está iniciando nesse mundo e quer aumentar a sua produtividade e efetividade sem precisar do modo gráfico. Quando executamos algo em modo gráfico, como por exemplo entramos em uma pasta, por baixo dos panos estamos utilizando um comando, porém em modo gráfico.
- O primeiro comando que iremos aprender é o ``cd``, ele server para entrarmos em diretórios e navegarmos. Ele é muito útil e torna a navegação muito mais rápida, pois podemos ir preenchendo o caminho que desejamos até chegarmos onde queremos.
- O segundo comando é o ``ls``. Com ele listamos todo o conteúdo do diretório que estamos. Possuimos algumas variações, como por exemplo o ``ls -a`` para listar pastas que estão ocultas também.
- Para saber em qual diretório que estou, utilizamos o comando ``pwd``
- Dois comandos de ajuda fundamentais são o ``--help`` e o ``man``. Mostrando assim, um com mais informações e o outro indo mais direto ao ponto, o que consegue fazer e como utilizar determinado comando.
- Caso você queira pegar o conteúdo de um arquivo, você pode utilizar o comando ``cat``, pegando assim todo o conteúdo. O comando ``head`` faz com que você pegue as primeiras 10 linhas de um arquivo. O comando ``tail`` faz o contrário, você pega as últimas linhas de um arquivo. Temos também, para lermos conteúdos, os comandos ``less`` e `more`.
- Para criarmos arquivos, podemos utilizar o comando `touch filename`, criando assim um arquivo vazio. Para criarmos um diretório utilizamos o comando `mkdir`, criando assim um diretório vazio.
- Já para apagar arquivos, usamos o comando `rm`. Para apagar diretórios VÁZIOS, podemos utilizar o comando `rmdir`. Caso tenhamos um diretório com arquivos dentro dele ou subpastas, temos de adicionar a opção `-r`. Caso ainda queremos que apague tudo sem ficar solicitando, adicionamos um `f` ao nosso comando, ficando assim o famoso `rm -rf`.
- Para copiar um arquivo para uma outra pasta, utilizamos o comando `cp`. Se quisermos mover, usamos `mv`. Agora, se quisermos renomear, podemos utilizar os dois comandos, colocando apenas o novo nome. Exemplo: `mv test.md testecerto.md` ou `cp test.md testecerto.md`
- Outro comando fundamental que você deve saber é o `sudo`. Com ele você poderá dar permissões root, caso seu usuário tiver essa permissão. Ele é muito utilizado quando queremos atualizar o nosso sistema ou darmos permissão para a remoção de algum arquivo. Mas tome cuidado, você pode ter problemas de segurança ou integridade se usar de maneira incorreta.
- Para finalizarmos, é fundamental que você saiba como instalar pacotes, remover e atualizar o seu sistema. Os sistemas baseados no debian utilizam o gerenciador de pacotes APT, já os da família RedHat utilizam o DNF. Para instalarmos um pacote no Ubuntu, por exemplo, utilizamos o comando `sudo apt install nomepacote`, dando assim as devidas permissões. Caso queiramos remover algum pacote, utilizamos `sudo apt remove nomedopacote`. Para atualizarmos o nosso sistema, vamos precisar digitar: `sudo apt update`, atualizando assim os repositórios e após isso utilizamos o comando `sudo apt upgrade`. Você também pode utilizar o comando `sudo apt autoremove`, removendo assim os pacotes que já não são mais necessários.

Enfim, era isso, esses são os principais comandos que você precisa saber para iniciar no mundo linux. Conforme a sua demanda por conhecimento e ferramentas for crescendo, você irá descobrindo novos comandos.
